\chapter{绪论}\label{chap:introduction}

\section{课题研究的背景与意义}

在塑胶、冶金、矿山、粮食、农林、造纸、纺织等行业，水分含量直接影响着产品的质量，决定了产品工艺的选择。在烧结生产中，众多技术指标在很大程度上取决于混合料水分、含碳量和操作控制手段，而水分在三者关系中起着先导作用，恰当的含水量可以改善混合料的透气性，有助于混合料燃烧及制球，直接影响烧结料的品质\upcite{}。由此可见在众多行业和领域中，对物质含水量的控制十分关键。而准确控制含水量的前提就是快速、准确地测量出物质含水量。

传统水分检测的方法有很多，例如电阻式水分测量方法、热干燥测定法、电容法等，但这些方法都存在一定的不足之处。尽管传统近红外水分仪被广泛应用，但是存在的一些不足却不容忽视：白炽灯、卤素灯等光源功耗大，有用光强占比较小，灯泡发热量大；光信号调制频率受机械转速的影响；仪器中可动部件多，稳定性差；光线通过旋转的滤光片分时照在被测物料上，测量光是断续的。同时，机械部件长期工作后，不可避免地产生磨损，其精度必然会发生变化，对仪器的稳定性和使用寿命造成影响。随着红外技术的发展，近红外水分测量成为了主流前沿技术。与传统的水分检测方法相比，近红外水分测量有着许多优点：它可以实现对物料的非接触无损检测，分析速度快，精度高，可进行实时、连续的在线测量[5]，这些特性适合许多工业领域，使得近红外水分仪能够广泛地应用在各种工业控制系统及生产线当中\upcite{}。

目前国内市场上的近红外水分测量仪器的种类比较少，并存在仪器的精度不够、体积和功耗较大、产品相对落后等问题。因此分析水分的测量方法，研制一种新型近红外水分仪，可以提高水分的检测效率从而提高生产效率，对许多行业的发展有着重要的意义。


\section{近红外水分测量技术简介}

本课题针对钢铁厂中的烧结混合料的含水量进行测量研究，实际生产现场环境较为恶劣，粉尘和水蒸气等干扰因素较多。因此对水分测量的方法有着一定的要求，所以选择合适的测量方法是设计水分仪检测系统的前提。测量水分的方法分为直接法和间接法两种方法。

水分测量的直接法主要有卡尔?费休法和干燥法。

（1）卡尔$\cdot$费休法：卡尔?费休法是测量固体、液体、气体等化学试剂产品中微水含量的通用方法，它是一种灵敏的化学分析方法，卡尔?费休法是以甲醇为介质以卡氏液为滴定液进行样品水分测量，它根据被测样本中的水分消耗卡尔费休液体的多少，从而测量出样品中的水分含量。这种方法不仅可以测出自由水，也可以测出结合水\upcite{}。

（2）干燥法：干燥法分为直接干燥法和间接干燥法，直接干燥法又分为常压干燥法和真空干燥法。直接干燥法是指用精密称重仪器测量出含有水分的物质的重量，然后把含有水分的物质放到常压烘箱或真空烘箱进行加热烘干，其中放到常压烘箱进行烘干的方法称为常压烘干法，放到真空箱进行烘干的方法称为真空干燥法。待含有水分的物质被完全烘干后，取出并再一次称其重量，计算出物质的前后变化的重量，从而能够计算出被测物质中的含水量。间接干燥法可分为红外干燥法和微波干燥法等等。干燥法操作简单，但是所需时间较长。

间接法是通过测量与水分含量相关的物理量，从而测得物质中的水分含量。主要方法有电导法、中子法、微波法和近红外法等等。

（1）电导法：电导法是利用被测物含有不同水分的导电特性不同的原理，通过测定待测物含有不同水分的电导率，从而测量出物质中的含水量。电导法测量物料中的含水量需要将传感器与物料接触，这样物料的温度、成分和密度等因素会对测量结果造成影响\upcite{}。

（2）中子法：中子法是利用中子源产生的快速中子与水中的氢原子相互反应的原理来测定物质中的含水量。这种测量方法与水分的物理状态无关，测量速度快\upcite{}。但由于氢的散射特性不稳定，被测物中如果含有除水以外的含有氢物质就会对测量结果造成影响。

（3）微波法：是利用微波透过含水的物质时，由于水和其它物质的介电常数不一样，因而含水量不同的物料的介电常数也不同，透过物体微波的能量损耗、相位偏移、频率变化等也不一样。通过测量微波的参数变化，可以间接测出物料中水分的含量\upcite{}。

（4）近红外法：近红外测量方法是根据水分子能够吸收特定波长的近红外光能量，当用吸收系数较大的波长的近红外光照射被测物料时，物料中的水吸收一部分红外光能量，吸收能力的多少与水分含量成正比关系。利用这个原理，可以通过测量出近红外光照射到物料后散射出来的光能量大小来测量物料中水分的多少\upcite{}。

综上所述的水分测量方法，其中直接检测法测量的时间长，无法满足测量的需要。而在间接法中，电导法是接触式测量，由于烧结料是在传送带上运动的，电极直接接触物料，对电极的磨损较大，并且容易受待测物的温度和密度等因素的影响。中子法属于接触式测量，仪器的探头接触物料，导致探头磨损，测量的滞后性也很大，物体结晶水及碳氢化合物组分的变化都会影响测量结果。近红外方法具有非接触式测量、测量速度快和在线测量等优点，并且测量的结果与物料的流量和料层厚度无关，对物料成分及配比的变化不敏感，因而在实际生产中得到了广泛的应用。

\section{水分检测的研究现状和发展方向}

近红外检测技术作为一种快速、准确、有效的检测技术，近些年来在食品、农牧、石油炼制、制药等领域得到了广泛的应用。例如在医学方面用来分析全血或者血清中红蛋白载氧量、葡萄糖、尿素等含量的测定；在石油领域可以用来分析油中各种化学物质的含量；在制药领域可以用来对药物进行成分分析。

国际上有很多公司都在研制生产近红外水分检测仪，主要有英国的红外工程公司、日本的~Kett~公司和美国的~Raytek~公司等。

从20世纪80年代，国内很多科研院所和高校开始对近红外水分检测进行研究，并取得了一定的成就，实现了连续非接触式大面积的水分测量，并可以有效的消除光源变化和被测物质变化而引起的测量误差。但大部分高端产品被国外公司垄断，很多产品要从国外进口。国内水分仪厂商主要有上海英雷科技有限公司、北京九如仪器有限公司等。国内使用的近红外水分仪种类较多，主要型号有美国水分仪公司的~QB475~系列、英国公司的~NDCTM55~系列、美国~Zeltex~公司的~ZX~系列；国内公司生产的~IM-C~型、CA642~型等。

目前国内市场上的传统红外水分仪主要采用卤钨灯等大功率光源，光源工作一段时间之后，光强就会下降，因而需要及时更换光源。利用窄带通滤光片对光源滤出固定波长的近红外光，将多个滤光片安装在切光盘上，通过电机转动带动切光盘转动实现对光信号的调制，电机的转速具有一定的范围，这就限制了调制频率的大小，影响水分测量的速度。传统的近红外水分仪存在整体功耗大，光源需要及时更换，应用机械调制，可动部件多并存在精度不够、体积过大和稳定性差等问题。

\section{本课题的研究内容与主要工作}

本课题针对测量钢铁厂中的烧结混合料的水分，研究了近红外水分检测和锁相放大等相关理论。根据目前市场上传统的近红外水分仪的不足之处，提出了无可动部件的多波长近红外水分检测方案，采用近红外光源代替传统的大功率光源，采用电调制代替机械调制，设计一种新型的近红外水分测量仪器，从而降低近红外水分仪的功耗，提高精确度和稳定性。

设计并制作了水分检测系统，包括系统硬件的设计和制作、下位机和上位机软件的编写。主要工作内容如下：

（1）分析钢铁厂中烧结现场的环境，研究水分检测方法及原理和微弱信号检测相关理论，设计近红外水分仪的整体方案；

（2）采用近红外光源代替原有的大功率卤钨灯，设计并分析光学系统；

（3）设计光源驱动电路，采用电调制代替原有的机械调制；

（4）采用锁相放大技术对微弱信号进行检测，设计锁相放大电路；

（5）设计信号检测电路和数字电路，包括前置放大电路、隔离电路、滤波电路和单片机电路等，设计制作电路板并调试；

（6）编写水分检测系统的下位机和上位机程序；

（7）应用设计的水分检测系统对烧结混合料等物质进行水分测量实验。

